**独生子女**，指没有[兄弟姐妹的人](../Page/兄弟姐妹.md "wikilink")，**独生子**又稱作**独苗**或**独丁**。世界多個先進國家和地區均出現[少子化現象](../Page/少子化.md "wikilink")，源于不少夫婦只愿意生育一至兩個子女，令獨生子女越來越多；另外两个子女的情况，假如其中一个早逝（通常指未成年），另一个也会成为独生子女，当然以后再有弟妹的情况就不算。[中国大陆](../Page/中国大陆.md "wikilink")20世纪70年代末以来实行[计划生育政策](../Page/计划生育.md "wikilink")，产生了大批的独生子女。

## 成因

現代社會獨生子女的成因很複雜，形成獨生子女的主因有以下幾點：

  - [父母一開始就只想生出一個孩子](../Page/父母.md "wikilink")。
  - 父母本來打算生首名孩子後再生育，但無法再[懷孕](../Page/懷孕.md "wikilink")。
  - 由於兄弟姐妹過世而成為獨生子女，通常指未成年之前过世，以后也没再有弟妹。
  - [雙薪家庭父母無暇照顧過多子女而只生一個孩子](../Page/双职工.md "wikilink")。
  - 因国家政策限制而产生的獨生子女情况，例如中国大陆的[计划生育政策](../Page/计划生育.md "wikilink")。

## 特徵

普遍的观点认为，由于父母过于的溺爱和经济水平的提高，这些独生子女往往娇生惯养，并且形成了以自我为中心的价值观念；但[日本](../Page/日本.md "wikilink")[心理學者](../Page/心理學.md "wikilink")[田村正晨認為](../Page/田村正晨.md "wikilink")，現代的父母因為很清楚沒有兄弟姊妹的環境將對孩子造成什麼影響，多半會在[教育上加強補足](../Page/教育.md "wikilink")；而年輕一代獨生子女幼兒時就進入[學校過團體生活](../Page/學校.md "wikilink")，不一定會因嬌寵而缺乏社會性，甚至參加[義工活動的人也以獨生子女為多](../Page/義工.md "wikilink")。獨生子女缺乏社會性是一般人先入為主的[刻板印象](../Page/刻板印象.md "wikilink")，這種印象和[二次大戰結束前後出生的獨生子女稀少](../Page/二次大戰.md "wikilink")，[戰後嬰兒潮那一代通常有五六個兄弟姐妹有關](../Page/戰後嬰兒潮.md "wikilink")。

獨生子女由於從小受到父母的關注較多，成長環境豐富，多半聰明且有很強的感受性，了解社會上對獨生子女容易有負面印象，因而害怕「自我主張」遭到同儕的厭惡，有時甚至會衍生出自我厭惡感。此外，由於缺少兄弟姊妹的對立競爭，獨生子女較容易對他人產生信賴感，對[朋友也較為體貼](../Page/朋友.md "wikilink")（由於沒有像兄弟姊妹這樣的玩伴，朋友相對來說比較重要），也容易取得他人的信任。

獨生子女的[父母往往會把期望集中在子女身上](../Page/父母.md "wikilink")，令他們承受沉重心理壓力，因而[成就動機較高](../Page/成就動機.md "wikilink")；正面來說，不執著於眼前的得失而肯定地朝大方向邁進，較容易[自我實現](../Page/自我實現.md "wikilink")；但就負面角度而言，獨生子女面對挫折的抗壓性較低，受到打擊容易變得[憂鬱消沉](../Page/憂鬱.md "wikilink")。

獨生子女習慣獨處，較喜歡進行思考性的活動；成年以後，多半擁有獨特的[價值觀](../Page/價值觀.md "wikilink")，傾向選擇較能發揮自己[興趣的工作](../Page/興趣.md "wikilink")，特別是能單獨完成並發揮自己獨特性的創造性工作。在[團體生活中](../Page/團體.md "wikilink")，獨生子女由於對[競爭](../Page/競爭.md "wikilink")、對立的體驗較少，較容易站在中立的角度，在工作場所中處於派系和權力鬥爭的緩衝地帶；一般人認為獨生子女對工作要求完美不易妥協、孤僻難以接近，多半是因為他們沒有兄弟姊妹競爭，從小不需強烈主張自己的意見以博得父母關注，而導致溝通能力略為不足，但其實了解獨生子女真正的想法之後，這種狀況就能改善。

在部分[亚洲地区](../Page/亚洲.md "wikilink")，由於[社會福利制度不健全或不普遍](../Page/社會福利.md "wikilink")，加上有「養兒防老」和重視[孝道的傳統觀念](../Page/孝.md "wikilink")，獨生子女長大後需要一人供養父母，如果擁有子女，則一人要同時供養父母和子女，有時更包括配偶和配偶的父母，造成沉重的[經濟壓力](../Page/經濟.md "wikilink")。但隨著時代改變，人們的心態也逐漸改變，經濟許可的父母會為老年預作規劃，獨生子女所受到的壓力也在減輕。

雖然中國大陸社會上有一派人認為，大量长期的独生子女对社会民族的发展是不利的，整个民族会处在长期的[老龄化和劳动力短缺的压力下](../Page/老龄化.md "wikilink")；但中國大陸因国家政策限制而產生獨生子女，本就和其他國家因社會變遷自然產生獨生子女不同。因社會變遷自然產生獨生子產生的獨生子女，並不一定只會對社會產生負面影響。

性格跟生活狀態因人而異，要片面捕捉獨生子女的性格是不可能的。目前先進國家正由講究團體生活的「有兄弟姊妹的社會」轉型為自由化、價值觀多元、尊重個人差異的「獨生子女型態的社會」，除去有色眼鏡，了解並尊重獨生子女是有必要的；而獨生子女也可因此消去對人群過度防衛的態度，了解自己，將過往認為對獨生子女不利的一面轉為有利的一面，融入社會生活。

## 獨生子女中的名人

（依出生時間排序）

  - [羅伯·路易斯·史蒂文生](../Page/羅伯·路易斯·史蒂文生.md "wikilink")（《[金銀島](../Page/金銀島.md "wikilink")》作者）

  - [小羅斯福](../Page/富蘭克林·德拉諾·羅斯福.md "wikilink")

  - [徐志摩](../Page/徐志摩.md "wikilink")

  - [克拉克·蓋博](../Page/克拉克·蓋博.md "wikilink")

  - [卡萊·葛倫](../Page/卡萊·葛倫.md "wikilink")

  - [尚-保羅·沙特](../Page/尚-保羅·沙特.md "wikilink")

  - [江青](../Page/江青.md "wikilink")

  - （知名旅行文學家）

  - [查爾斯·舒茲](../Page/查爾斯·舒茲.md "wikilink")（《[Snoopy](../Page/Snoopy.md "wikilink")》作者）

  - [葛林斯班](../Page/阿倫·格林斯潘.md "wikilink")

  - [張忠謀](../Page/張忠謀.md "wikilink")

  - [連戰](../Page/連戰.md "wikilink")

  - [約翰·藍儂](../Page/約翰·藍儂.md "wikilink")

  - [盧修一](../Page/盧修一.md "wikilink")

  - [勞勃·狄尼洛](../Page/勞勃·狄尼洛.md "wikilink")

  - [湯米·李·瓊斯](../Page/湯米·李·瓊斯.md "wikilink")

  - [艾爾頓·強](../Page/艾爾頓·強.md "wikilink")

  - [張小燕](../Page/張小燕_\(1948年\).md "wikilink")

  - [梁鳳儀](../Page/梁鳳儀.md "wikilink")

  - [羅賓·威廉斯](../Page/羅賓·威廉斯.md "wikilink")

  - [皮爾斯·布魯斯南](../Page/皮爾斯·布魯斯南.md "wikilink")

  - [康多莉扎·賴斯](../Page/康多莉扎·賴斯.md "wikilink")

  - [張大春](../Page/張大春.md "wikilink")

  - [翁美玲](../Page/翁美玲.md "wikilink")

  - [楊瀾](../Page/楊瀾.md "wikilink")

  - [毛新宇](../Page/毛新宇.md "wikilink")

  - [李奧納多·狄卡皮歐](../Page/李奧納多·狄卡皮歐.md "wikilink")

  - [莎拉·蜜雪兒·吉蘭](../Page/莎拉·蜜雪兒·吉蘭.md "wikilink")

  - [安娜·庫妮可娃](../Page/安娜·庫妮可娃.md "wikilink")

  - [娜塔莉·波曼](../Page/娜塔莉·波曼.md "wikilink")

  - [凱特·博斯沃](../Page/凱特·博斯沃.md "wikilink")

  - [赛琳娜·戈麦斯](../Page/赛琳娜·戈麦斯.md "wikilink")

  - [希特勒](../Page/希特勒.md "wikilink")

  - [姚明](../Page/姚明.md "wikilink")

  - [湯唯](../Page/湯唯.md "wikilink")

  - [劉翔](../Page/劉翔.md "wikilink")

  - [張敬軒](../Page/張敬軒.md "wikilink")

  - [周志華](../Page/周志華.md "wikilink")

  - [周慧敏](../Page/周慧敏.md "wikilink")

## 参考資料

  - 田村正晨《我家有個獨生子！》[林鬱文化出版](../Page/林鬱文化.md "wikilink")，譯者不詳，2000年，ISBN
    9577548261（譯自：田村正晨『ひとりっ子の深層心理がわかる本』[河出書房新社KAWADE夢新書](../Page/河出書房新社.md "wikilink")、1996年、ISBN
    9784309501109）

<!-- end list -->

  - [康健雜誌：獨生子的「孤獨」形象](https://web.archive.org/web/20070407225628/http://www.commonhealth.com.tw/Life/issue002/order05.htm)
  - [Only Child.com](http://onlychild.com/)

## 参见

  - [中国计划生育政策](../Page/中国计划生育政策.md "wikilink")
  - [核心家庭](../Page/核心家庭.md "wikilink")
  - [少子化](../Page/少子化.md "wikilink")
  - [社交恐懼症](../Page/社交恐懼症.md "wikilink")
  - [隐性单亲](../Page/隐性单亲.md "wikilink")

[Category:子女](../Category/子女.md "wikilink")
[Category:兄弟姊妹](../Category/兄弟姊妹.md "wikilink")